%!TEX root = ../dissertation.tex
\chapter{Благодарности} \label{app2}
Я хочу выразить благодарность своему научному руководителю, Владимиру Игоревичу Ульянцеву, который согласился взять меня в ученики шесть лет назад, увидев потенциал в моих исследованиях, направлял меня все эти годы и привел к защите этой диссертации.
Отдельно хочу поблагодарить моего коллегу и соавтора Павла Владимировича Добрынина, который невольно стал основоположником направления моих исследований, за его поддержку, помощь и советы на всех этапах моей научной работы.
Я признательна профессору Анатолию Абрамовичу Шалыто за неоценимую помощь при подготовке этой диссертации и моему соавтору Клаусу Копфли за веру в меня и терпение при написании текстов статей на английском языке.

Я благодарна коллегам из международного научного центра «Компьютерные технологии» и с факультета информационных технологий и программирования Никите Алексееву, Анне Жук и Антону Замятину за поддержку на протяжении различных периодов подготовки диссертации.
Также я благодарна международному консорциуму PopSim, который стимулировал мои исследования на протяжении многих лет.

Я благодарна моей семье и друзьям.
Особенно я хочу поблагодарить моего мужа, Вячеслава Боровицкого, за постоянную поддержку и твердую веру в меня.
Его участие в обсуждении научных тем и обмен идеями стали для меня вдохновением, давая новые перспективы и направления в моей работе.
Я благодарна своей маме Елене Хамитовой, папе Эдуарду Носкову, сестре Марии Зайцевой и свекрови Наталии Боровицкой за оказанную поддержку, теплоту и любовь.
Сложно выразить словами насколько это было и остается важным для меня.

Благодарю всех, кто был частью этого пути, но не был упомянут выше!